\begin{frame}
\frametitle{\insertsection}
\begin{block}
{Wie implementiert man so etwas wie \code{vector}?}
\begin{itemize}
	\item \code{vector} ist eine \alert{Klasse}.
	\item Ähnlich wie ein Struct.
	\begin{itemize}
		\item Klassen haben \alert{Attribute} (Datenfelder)
		\item und \alert{Methoden} (Funktionen).
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{block}

\begin{block}<2->
{Eine einfache \code{vector}-Klasse:}
\lstinputlisting{objektorientierung/myvector/myvector1.h}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\insertsection}
\begin{block}
{Diese einfache Klasse kann man instanziieren ...}
\lstinputlisting{objektorientierung/myvector/myvector1.cpp}
\end{block}
\vspace{-1em}
\begin{block}<2->
{... aber man kann noch nichts damit machen.}
\end{block}
\vspace{-1em}

\begin{block}<3->
{Es fehlen \alert{Methoden} zum Zugriff:}
\begin{enumerate}
	\item Ein \alert{Konstruktor}, der das Objekt erzeugt und das Array initialisiert.
	\item Wenigstens eine Methode zum Manipulieren.
\end{enumerate}
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{\insertsection}
\begin{block}
{Neue Version der \code{vector}-Klasse:}
\lstinputlisting{objektorientierung/myvector/myvector2.h}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\insertsection}
\begin{block}
{Erklärungen zur neuen Implementierung:}
\begin{itemize}
	\item Das Schlüsselwort \code{public} macht die Funktionen öffentlich sichtbar.
	\begin{itemize}
		\item Alles was nach \code{public} kommt, kann vom Benutzer verwendet werden.
		\item In diesem Fall die Funktionen \code{at()} und \code{size()} sowie der Konstruktor.
	\end{itemize}
	\item<2-> Der Konstruktor wird ohne Typangabe geschrieben (nur der Name der Klasse).
	\begin{itemize}
		\item Eine spezielle Funktion, die beim Erzeugen eines Objekts aufgerufen wird.
		\item Zuerst kommt eine \alert{Initializer List}, die jedem Attribut einen Wert zuweist.
		\item Dann der Funktionsrumpf (hier leer).
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\insertsection}
\begin{block}
{Erklärungen zur neuen Implementierung (Forts):}
\begin{itemize}
	\item Die Funktion \code{at} liefert eine \alert{Referenz} auf ein \code{int} zurück.
	\begin{itemize}
		\item Ähnlich wie ein Pointer, erlaubt direkten Zugriff.
	\end{itemize}
	\item<2-> Die Funktion \code{size()} liefert das Attribut \code{m\_size} zurück.
	\begin{itemize}
		\item Vorteil gegenüber direktem Zugriff: Read-Only-Zugriff für den Benutzer.
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\insertsection}
\begin{block}
{Verwendung der neuen \code{vector}-Klasse:}
\lstinputlisting{objektorientierung/myvector/myvector2.cpp}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\insertsection}
\begin{block}
{Probleme:}
\begin{itemize}
	\item Der Konstruktor initialisiert die Elemente nicht.
	\item Beim Zerstören wird der Speicher nicht freigegeben.
	\item Zugriff über \code{at()} ist noch umständlich.
\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}<2->
{Lösungen}
\begin{itemize}
	\item Initialisierung des Arrays im Funktionsrumpf des Konstruktors.
	\item Hinzufügen eines \alert{Destruktors}.
	\begin{itemize}
		\item Gegenstück zum Konstruktor.
		\item Wird beim Zerstören des Objekts aufgerufen.
		\item Destruktoren werden nicht immer gebraucht (später mehr).
	\end{itemize}
	\item \alert{Überladen} des Subscript-Operators \code{\lbrack\rbrack}.
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{\insertsection}
\begin{block}
{Dritte Version der \code{vector}-Klasse:}
\lstinputlisting[linerange={1-14}]{objektorientierung/myvector/myvector3.h}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\insertsection}
\begin{block}
{Dritte Version der \code{vector}-Klasse (Forts.):}
\lstinputlisting[linerange={16-25}]{objektorientierung/myvector/myvector3.h}
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{\insertsection}
\begin{block}
{Erklärungen:}
\begin{itemize}
	\item Der Konstruktor enthält jetzt die Initialisierung des Arrays.
	\item Der Subscript-Operator wird als eine Funktion implementiert.
	\begin{itemize}
		\item Der Name lautet	\code{operator\lbrack\rbrack}.
		\item Ansonsten soll sich diese Funktion wie \code{at()} verhalten.
			Deshalb hat sie auch die gleiche Signatur.
	\end{itemize}
	\item Der Destruktor hat keinen Rückgabetyp und beginnt mit \code{$\sim$}.		
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\insertsection}
\begin{block}
{Verwendung der dritten \code{vector}-Klasse:}
\lstinputlisting{objektorientierung/myvector/myvector3.cpp}
\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{\insertsection}
\begin{block}
{Zusammenfassung:}
\begin{itemize}
	\item Die Klasse \code{vector} enthält intern ein Array.
	\item Der Zugriff darauf wird durch die Methoden gesteuert.
	\begin{itemize}
		\item Methoden können den Zugriff einschränken (z.B.\ Read-Only),
		\item Sicherheitsüberprüfungen durchführen, \\ z.B.\ eine Bereichsprüfung bei \code{at()}
		\item oder Speicher allokieren (z.B.\ \code{push\_back()}).
	\end{itemize}
	\item Durch das Überladen von Operatoren wird die Verwendung ähnlich einfach wie bei primitiven Datentypen.
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}
